「譽88」兩座中間擬建插針樓

「譽88」兩座中間擬建插針樓

【本報訊】近年政府、發展商覓地起樓「見縫插針」，有元朗區區議員指，有發展商擬將「插針樓」安插在新鴻基屋苑兩棟樓宇中間的小型土地，三棟樓並排而立，勢變「握手樓」，且充當後排大型屋苑的屏風。同時，由於擬建插針樓的地皮兩成面積為政府官地，議員批評政府透過換地計劃，向單一發展商「輸送利益」。
位於元朗鳳麒路、2014年入伙的新地樓盤「譽88」，分為1座及2座，兩座中間有一幅佔地660平方米的土地，此地八成面積為私人擁有，兩成則為政府擁有。元朗區議員麥業成透露，政府上月底就換地計劃拋出一份諮詢文件，該私人土地的業主欲透過換地計劃把政府用地一併納入發展，用來起私樓。根據建築圖則，此「插針樓」樓高11層，一梯8伙。諮詢期只有14日，本月10日屆滿。
麥業成指，新鴻基最初發展譽88項目時，未能成功收購兩棟樓中間的地皮，結果「曬太陽」至今。翻查資料，此地皮在2013年被一間名為百明投資以近860萬元買下，2014年有報道引述賣方指，此地皮最終會落入新鴻基手上。新地當時卻指百明投資非由該集團持有。資料顯示，百明投資的公司股東只有一人，名叫李星強，他是灣仔星網商務精品酒店的董事。

議員炮轟利益輸送

麥業成批評，政府擬向單一發展商提供換地，所換的官地面積逾130平方米，面積很大。麥透露，政府不批准上手地主的發展申請，如今卻接受新地主的建樓申請：「佢（上手地主）自己起屋都唔得，點解發展商（申請）又可以呢？政府係咪優待發展商呢？即使唔係官商勾結，都係利益輸送。」
麥業成續指，擬興建「插針樓」的地皮是譽88和朗晴居兩屋苑的通風廊，如今用來起樓，勢必影響附近兩屋苑業戶的居住質素：「如果中間起咗樓之後，（三棟樓）變咗握手樓，住戶可以喺窗口（向對面）握手、揮手，完全係無私隱。」他又指，日後三棟樓將成屏風樓，阻擋旁邊大型屋苑朗晴居通風和採光，料朗晴居11座、12座首當其衝。依麥業成所知，譽88和朗晴居的業主委員會均會提出反對，他明日會到元朗地政處遞交居民反對信。
地政總署發言人稱，有關擬議發展符合申請換地的一般條件，該地皮屬於政府土地，是不可合理地獨立發展或轉讓。發言人指，發展商必須按十足市值繳付補地價。署方正處理有關換地申請，會徵詢有關部門的意見，以確保發展計劃符合規劃意向及要求。
■記者姚國雄

強烈要求制訂人口政策，而非土地政策混淆視聽